%%% File-Information {{{
%%% Filename: template_bericht.tex
%%% Purpose: lab report, technical report, project report
%%% Time-stamp: <2004-06-30 18:19:32 mp>
%%% Authors: The LaTeX@TUG-Team [http://latex.tugraz.at/]:
%%%          Karl Voit (vk), Michael Prokop (mp), Stefan Sollerer (ss)
%%% History:
%%%   20050914 (ss) correction of "backref=true" to "backref" due to hyperref documentation
%%%   20040630 (mp) added comments to foldmethod at end of file
%%%   20040625 (vk,ss) initial version
%%%
%%% Notes:
%%%
%%%
%%%
%%% }}}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% main document {{{

\documentclass[
a4paper,     %% defines the paper size: a4paper (default), a5paper, letterpaper, ...
% landscape,   %% sets the orientation to landscape
% twoside,     %% changes to a two-page-layout (alternatively: oneside)
% twocolumn,   %% changes to a two-column-layout
% headsepline, %% add a horizontal line below the column title
% footsepline, %% add a horizontal line above the page footer
% titlepage,   %% only the titlepage (using titlepage-environment) appears on the first page (alternatively: notitlepage)
% parskip,     %% insert an empty line between two paragraphs (alternatively: halfparskip, ...)
% leqno,       %% equation numbers left (instead of right)
% fleqn,       %% equation left-justified (instead of centered)
% tablecaptionabove, %% captions of tables are above the tables (alternatively: tablecaptionbelow)
% draft,       %% produce only a draft version (mark lines that need manual edition and don't show graphics)
% 10pt         %% set default font size to 10 point
% 11pt         %% set default font size to 11 point
12pt         %% set default font size to 12 point
]{scrartcl}  %% article, see KOMA documentation (scrguide.dvi)



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%% packages
%%%

%%%
%%% encoding and language set
%%%

%%% ngerman: language set to new-german
%\usepackage{ngerman}

%%% babel: language set (can cause some conflicts with package ngerman)
%%%        use it only for multi-language documents or non-german ones
\usepackage[ngerman]{babel}

%%% inputenc: coding of german special characters
%\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}

%%% fontenc, ae, aecompl: coding of characters in PDF documents

\usepackage[T1]{fontenc}
%\usepackage{ae,aecompl}
%\usepackage{helvet}

%%%
%%% technical packages
%%%

%%% amsmath, amssymb, amstext: support for mathematics
%\usepackage{amsmath,amssymb,amstext}

%%% psfrag: replace PostScript fonts
\usepackage{psfrag}

%%% listings: include programming code
%\usepackage{listings}

%%% units: technical units
%\usepackage{units}

%%%
%%% layout
%%%

%%% scrpage2: KOMA heading and footer
%%% Note: if you don't use this package, please remove 
%%%       \pagestyle{scrheadings} and corresponding settings
%%%       below too.
\usepackage[automark]{scrpage2}


%%%
%%% PDF
%%%

\usepackage{ifpdf}

%%% Should be LAST usepackage-call!
%%% For docu on that, see reference on package ``hyperref''
\ifpdf%   (definitions for using pdflatex instead of latex)

  %%% graphicx: support for graphics
  \usepackage[pdftex]{graphicx}

  \pdfcompresslevel=9

  %%% hyperref (hyperlinks in PDF): for more options or more detailed
  %%%          explanations, see the documentation of the hyperref-package
  \usepackage[%
    %%% general options
    pdftex=true,      %% sets up hyperref for use with the pdftex program
    %plainpages=false, %% set it to false, if pdflatex complains: ``destination with same identifier already exists''
    %
    %%% extension options
    backref,      %% adds a backlink text to the end of each item in the bibliography
    pagebackref=false, %% if true, creates backward references as a list of page numbers in the bibliography
    colorlinks=true,   %% turn on colored links (true is better for on-screen reading, false is better for printout versions)
    %
    %%% PDF-specific display options
    bookmarks=true,          %% if true, generate PDF bookmarks (requires two passes of pdflatex)
    bookmarksopen=false,     %% if true, show all PDF bookmarks expanded
    bookmarksnumbered=false, %% if true, add the section numbers to the bookmarks
    %pdfstartpage={1},        %% determines, on which page the PDF file is opened
    pdfpagemode=None         %% None, UseOutlines (=show bookmarks), UseThumbs (show thumbnails), FullScreen
  ]{hyperref}


  %%% provide all graphics (also) in this format, so you don't have
  %%% to add the file extensions to the \includegraphics-command
  %%% and/or you don't have to distinguish between generating
  %%% dvi/ps (through latex) and pdf (through pdflatex)
  \DeclareGraphicsExtensions{.pdf}

\else %else   (definitions for using latex instead of pdflatex)

  \usepackage[dvips]{graphicx}

  \DeclareGraphicsExtensions{.eps}

  \usepackage[%
    dvips,           %% sets up hyperref for use with the dvips driver
    colorlinks=false %% better for printout version; almost every hyperref-extension is eliminated by using dvips
  ]{hyperref}

\fi


%%% sets the PDF-Information options
%%% (see fields in Acrobat Reader: ``File -> Document properties -> Summary'')
%%% Note: this method is better than as options of the hyperref-package (options are expanded correctly)
\hypersetup{
  pdftitle={}, %%
  pdfauthor={}, %%
  pdfsubject={}, %%
  pdfcreator={Accomplished with LaTeX2e and pdfLaTeX with hyperref-package.}, %% 
  pdfproducer={}, %%
  pdfkeywords={} %%
}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%% user defined commands
%%%

%%% \mygraphics{}{}{}
%% usage:   \mygraphics{width}{filename_without_extension}{caption}
%% example: \mygraphics{0.7\textwidth}{rolling_grandma}{This is my grandmother on inlinescates}
%% requires: package graphicx
%% provides: including centered pictures/graphics with a boldfaced caption below
%% 
\newcommand{\mygraphics}[3]{
  \begin{center}
    \includegraphics[width=#1, keepaspectratio=true]{#2} \\
    \textbf{#3}
  \end{center}
}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%% define the titlepage
%%%

% \subject{}   %% subject which appears above titlehead
% \titlehead{} %% special heading for the titlepage

%%% title
\title{Analyse von Software zur Umsetzung von Risikomanagement}

%%% author(s)
\author{Daniel Richter \and
Falko Gawantka       \and
Romy Müller}

%%% date
\date{Görlitz, am \today{}}

% \publishers{}

% \thanks{} %% use it instead of footnotes (only on titlepage)

% \dedication{} %% generates a dedication-page after titlepage


%%% uncomment following lines, if you want to:
%%% reuse the maketitle-entries for hyperref-setup
%\newcommand\org@maketitle{}
%\let\org@maketitle\maketitle
%\def\maketitle{%
%  \hypersetup{
%    pdftitle={\@title},
%    pdfauthor={\@author}
%    pdfsubject={\@subject}
%  }%
%  \org@maketitle
%}


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%% set heading and footer
%%%

%%% scrheadings default: 
%%%      footer - middle: page number
\pagestyle{scrheadings}

%%% user specific
%%% usage:
%%% \position[heading/footer for the titlepage]{heading/footer for the rest of the document}

%%% heading - left
% \ihead[]{}

%%% heading - center
% \chead[]{}

%%% heading - right
% \ohead[]{}

%%% footer - left
% \ifoot[]{}

%%% footer - center
% \cfoot[]{}

%%% footer - right
% \ofoot[]{}



%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%% begin document
%%%

\begin{document}

% \pagenumbering{roman} %% small roman page numbers

%%% include the title
% \thispagestyle{empty}  %% no header/footer (only) on this page
 \maketitle

%%% start a new page and display the table of contents
% \newpage
% \tableofcontents

%%% start a new page and display the list of figures
% \newpage
% \listoffigures

%%% start a new page and display the list of tables
% \newpage
% \listoftables

%%% display the main document on a new page 
 \newpage

% \pagenumbering{arabic} %% normal page numbers (include it, if roman was used above)

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%% begin main document
%%% structure: \section \subsection \subsubsection \paragraph \subparagraph
%%%

\section{Risikomanagement}

Das Risikomanagement erfasst alle Aktivitäten zur Lenkung und Steuerung einer Organisation in Bezug auf Risiken und gliedert sich in die folgenden Bereiche:
\begin{itemize}
    \item Risikoidentifikation
    \item Risikoanalyse
    \item Risikobewertung
    \item Risikobehandlung
\end{itemize}

Im Folgenden werden diese vier Begriffe kurz voneinander abgegrenzt. Es ist zu erwähnen, dass im Vorfeld der Prozess des IT-Sicherheitsmanagements durch den Unternehmensleiter initiiert worden sein muss. Das bedeutet, dass der Anwendungsbereich des Prozesses festgelegt, alle Assets bereits erfasst und deren Schutzbedarf ermittelt wurde. Hierzu gehört auch die Festlegung des Bewertungsmaßstabs. Aus der Vorarbeit liegt demzufolge eine Liste von priorisierten Zielobjekten vor, für die eine Risikoanalyse erfolgen soll.

%%% Risikoidentifikation
\subsection{Risikoidentifikation}
Der Prozess der Risikoidentifikation umfasst im wesentlichen die konkrete Erkennung und Identifizierung von Gefährdungen für die einzelnen Werte des Unternehmens. 
Im Ergebnis sollte eine Liste der Gefährdungen für jedes Zielobjekt entstanden sein. Diese Auflistung enthält zu einen eine Bewertung der Wirkung (direkt relevant, indirekt relevant, nicht relevant) auf das Zielobjekt und zum Anderen wird bestimmt auf welche Grundwerte (Verfügbarkeit, Integrität und Vertraulichkeit) sie Einfluss hat.

Das BSI stellt im IT-Grundschutzkompendium bereits eine Auflistung von 47 elementaren Gefährdungen zur Verfügung, die eine effektivere Durchführung des Risikomanagement-Prozesses ermöglichen sollen. Im ersten Schritt sollte die Risikoidentifikation für diese Gefährdungen erfasst werden, in einem zweiten Schritt sollten darüber hinausgehende Gefährdungen behandelt werden.

%%%Risikoanalyse
\subsection{Risikoanalyse}
Die Risikoanalyse beschreibt einen Prozess, bei dem das konkrete Risiko ermittelt wird, das von einer Gefährdung ausgeht. Dazu gehören die Betrachtung der Wahrscheinlichkeit des Eintritts eines bestimmten Ereignisses, der Art und des Umfangs der zu erwartenden Auswirkungen, zeitliche Aspekte sowie die Wirksamkeit der bestehenden Steuerung. 

Die Schadenshöhe ist von jedem Unternehmen selbst festzulegen. Dabei werden die unmittelbaren Schäden sowie die Folgeschäden berücksichtigt. 

Die Eintrittshäufigkeit beruht auf Expertenwissen bzw. Fachwissen sowie resultiert aus Statistiken. 
Die Risikoanalyse kann grundsätzlich qualitativ oder quantitativ ermittelt werden. Eine quantitative Analyse setzt voraus, dass umfangreiches statistisches Datenmaterial vorliegt.
Generell ist eine quantitative Analyse sehr aufwändig. Deshalb wird für die Schadenshöhe und Eintrittshäufigkeit qualitativ gearbeitet. Es werden hier Kategorien genutzt, die vorher festgelegt wurden. 

Der BSI schlägt folgende qualitative Kategorien vor:\\
\\
Eintrittshäufigkeit: selten, mittel, häufig, sehr häufig\\
Potenzielle Schadenshöhe: vernachlässigbar, begrenzt, beträchtlich, existenzbedrohend

\subsection{Risikobewertung}
%%% Risikobewertung
Die Risikobewertung dient dem Vergleich zwischen der aktuellen Steuerung und den erforderlichen Maßnahmen.
Für jedes nicht behandelte Risiko ist eine Aktion zu wählen. Aktionen in diesem Sinne können weitere Analysen, konkrete Optionen zur Risikobehandlung, die Aufrechterhaltung der bestehenden Steuerung, das Überdenken der Ziele des Unternehmens oder auch einfach die Festlegung Nichts zu machen, sein.

Anhand der zuvor definierten Kategorien für die potenzielle Schadenshöhe sowie der Klassifikation für Eintrittshäufigkeiten von Gefährdungen gibt das BSI folgende Risikomatrix vor.

\begin{figure}[h]
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{Risikomatrixbsi.png}
\caption[Risikomatrix nach BSI]
		{fertige Risikomatrix nach BSI }
\end{figure}

Anschließend werden sogenannte Behandlungsstrategien festgelegt. Diese sind vom Unternehmen abhängig und der BSI kann nur bedingt bei der Festlegung von Strategien unterstützen.

\subsection{Risikobehandlung}
Im Rahmen der Risikobehandlung wird jedem unbehandelten Risiko konkret eine oder mehrere Maßnahmen zugeordnet.\\

Die Risikobehandlung beinhaltet die folgenden Aktivitäten:
\begin{itemize}
\item Formulieren und Auswählen von Maßnahmen
\item Planen und Implementieren
\item Beurteilen der Wirksamkeit
\item Entscheiden, wie mit dem verbleibenden Restrisiko umgegangen wird
\end{itemize}

\section{Anforderungen an ein Risikomanagement-System}
Anhand der vom BSI empfohlenen Handlungsweise zum Risikomanagement wurden folgende Anforderungen erarbeitet:

\begin{itemize}
\item Aus der Vorarbeit des Risikomanagements:
\begin{itemize}
\item Option zum Import oder zur Erstellung der Unternehmensstruktur
\item Assistent/Funktion zum erfassen der Assets und Schutzbedarfsvorschläge
\item Assistent zur Zuordnung zum IT-Grundschutz
\end{itemize}
\item Für das Risikomanagement an sich
\begin{itemize} 
\item Unterstützung bei der Identifizierung von relevanten Gefährdungen und geeigneten Maßnahmen
\item Möglichkeit einer Definition von eigenen Maßnahmen und deren monetäre Bewertung
\item Kenntlich machen von unbehandelten Risiken
\item Möglichkeit der Konsolidierung der Risikoanalyse
\item Kosten-/Nutzen-Abwägungen, Risikobewertung
\item Unterstützung bei der Verfolgung der Risikobehandlung
\end{itemize}
\end{itemize}

Da ohne die erforderlichen Vorarbeiten Risikomanagement nicht durchgeführt werden kann, wurde festgelegt, dass der Import oder die Erfassung der Vorarbeit eine Anforderung an ein Risikomanagement-System sind. Des Weiteren soll das System den Nutzer durch den Prozess leiten, sodass dieser effektiv und lückenlos gestaltet werden kann. 

Als Nice-to-Have betrachten wir die Bereitstellung einer Kalenderfunktion, die es ermöglicht den Prozess termingerecht zu verfolgen. 
\section{Risikomanagement-Software-Produkte}

\subsection{Software-Produkte - Mission Impossible}
Aus dem reichen Angebot der Software zum Thema Risikomanagement konnten nur wenige Produkte evaluiert werden. In diesem Abschnitt wird eine Auswahl von Software genannt, die nicht getestet werden konnte.

Tool i-doit von der Firma i-doit: In der kostenlosen Demoversion ist das Add-On für das Risikomanagement nicht enthalten. Dies kann nur bei Erwerb der Vollversion genutzt werden.

RiskCity von der Firma Decisio und das ISMS Tool von Contechnet: Auf die Anfrage für einem Demozugang haben beide Firmen nicht geantwortet. Bis jetzt gab es keine Rückmeldung.

Das Tool Xactium Risk Manager konnte ebenfalls nicht getestet werden, da auf Anfrage keine Software zur Verfügung gestellt wurde, sondern nur die Möglichkeit angeboten, ein kostenloses Webinar für das Tools zu vereinbaren.

Zahlreiche weitere Hersteller ermöglichen den Zugang zu ihren Software-Produkten nur über ein persönliches Beratungsgespräch.

\subsection{Evaluierte Software-Produkte}
Die folgenden Software-Produkte wurden entsprechend der erarbeiteten Anforderungen an eine Risikomanagement-Software evaluiert. 

\begin{itemize}
\item Verinice
\item eramba
\item OpenNMS
\item Imixs
\item OpenVAS
\end{itemize}

\subsubsection{Verinice}
Verinice von der SerNet GmbH ist ein Informationssicherheitsmanagementsystem. Es steht nicht nur bei der Umsetzung des Risikomanagements zur Seite, sondern auch bei der Umsetzung von Informationssicherheitsmanagemt und Datenschutzmanagement. Mit dieser Software ist es möglich den gesamten Prozess zu modellieren. Es ermöglicht die für das Risikomanagement erforderlichen Vorarbeiten wie die Erfassung und Bewertung von Assets, Feststellen des Schutzbedarfs und die Zuordnung der Assets zu den Bausteinen des IT-Grundschutzkompendiums. Die Bereitstellung des aktuellen BSI-Grundschutzkompendiums sowie des BSI-Gefahrenkatalogs erfolgt kostenlos. Ergänzende Kataloge können gegen Aufpreis erworben werden. Die Software unterstützt Risikomanagement nach allen in Deutschland gängigen Normen (ISO27005, BSI 100-3/200-3, etc.) und ist BSI-lizenziert. Die Arbeit mir der Anwendung wird durch ein Tutorial unterstützt und ist benutzerfreundlich. Bausteine und Maßnahmen aus dem Grundschutzkompendium können per Drag and Drop an erforderliche Stelle verschoben werden. Jede Maßnahme gibt die Möglichkeit unter Anderem den Status der Anforderung, die Kosten der Maßnahme und eine Terminkette zu erfassen. Durch den Integrierten Kalender ist eine Nachverfolgbarkeit offener Maßnahmen gewährleistet.
Die Anwendung ist des Weiteren quelloffen, was Herstellern anderer Software ermöglicht anzuknüpfen. Außerdem verfügt sie über verschiedene Import-Schnittstellen wie zum Beispiel zu Active Directory, eine XML-Schnittstelle für Assets und Gefährdungskataloge sowie zu OpenVAS-Software. Alles in Verinice verfügbaren Elemente (Assets, Gefährdungen, Maßnahmen) können auch manuell erstellt werden. 

Verinice ist für Windows, Mac OS und Linux verfügbar. 

Die Software besteht aus verschiedenen Perspektiven, die sich danach richtet, an welcher Aufgabe gerade gearbeitet wird. 
Die folgende Abbildung zeigt die Oberfläche der Software:

\begin{figure}[h!]
\includegraphics[width=1\textwidth]{veriniceOberfl.png}
\caption[Weboberflaeche von Verinice]
		{Weboberfläche von Verinice }
\end{figure}

Auf Grund der verschiedenen Lizenzierungsmodelle (kostenfreie Version ohne Reports, Einzelplatzlizenz - ca. 500 Euro pro Jahr, Serverlizenz - Preis nur auf Anfrage) ist es für kleine wie auch größere Unternehmen geeignet.
Einige Aktionen, wie beispielsweise das Erstellen von Reports und Dokumentation war im Test nicht möglich, da dies in der kostenfreien Version von Verinice nicht möglich ist.

Zusammenfassend lässt sich sagen, dass diese Software sehr gut für den Risikomanagement-Prozess geeignet ist.

\subsubsection{Softwaretool eramba}

Das Tool 'eramba' ist ein Softwareprodukt von der Firma 'eramba limited'. Es ist eine Webapplikation, um Unternehmen im Bereich IT-Sicherheit, Management und Compliance zu unterstützen. Die Firma stellt eine Demoversion der Software bereit und es ist möglich diese 30 Tage lang in der eigenen Umgebung zu testen. Für die kostenpflichtige Version werden 2500 Euro pro Jahr angegeben.
Die folgende Abbildung zeigt die Weboberfläche der Software:

\begin{figure}[h!]
\includegraphics[width=1\textwidth]{Oberflaeche.png}
\caption[Weboberflaeche von eramba]
		{Weboberfläche von eramba }
\end{figure}

Anhand dieser Abbildung kann man erkennen, dass die wesentlichen Bedienelemente sich am linken Bildschirmrand befinden. Es ist möglich die Unternehmensziele und die Struktur des Unternehmens abzubilden. Dies geschieht durch Anlegen von einzelnen Datensätzen, bei denen man angeben kann, ob der Instanz eine höhere Instanz zugeordnet ist. Eine Visualisierung der Unternehmensstruktur in Form eines Organigrammes ist nicht vorhanden. Die Assets können auch in einer Eingabemaske erfasst werden und dabei ist es möglich ihren Schutzbedarf (Vertraulichkeit, Integrität und Verfügbarkeit) anzugeben. Darüber hinaus kann man Assets auch importieren solange sie im csv-Format vorhanden sind.
Es gibt keine Verbindung zum IT-Grundschutz. Die Zuordnung der Assets zum IT-Grundschutzkatalog muss vom Anwender selbst durchgeführt werden. 

Im Zuge der Risikoanalyse wird die Schadenshöhe in drei Kategorien eingeteilt:
\begin{itemize}
    \item Schäden von dem sich das Unternehmen nicht erholen kann(5)
    \item Schäden von dem sich das Unternehmen erholen kann(3)
    \item geringe Schäden(1)
\end{itemize}
Die Zahl dahinter gibt den Multiplikationsfaktor an.
Die Eintrittshäufigkeit wird in folgenden vier Kategorien eingeteilt:
\begin{itemize}
    \item Ereignis ist schon einmal aufgetreten und kann wieder auftreten(5)
    \item Ereignis ist noch nicht eingetreten, aber kann auftreten (3)
    \item unwahrscheinlich, dass es auftritt(1)
\end{itemize}
Die Mulitplikation dieser beiden Werte ergibt den Risikofaktor. Durch eine farbliche Unterscheidung wird gekennzeichnet ob es sich um ein hohes Risiko handelt oder ein Geringes.

Das Tool bietet weiterhin an, zu den vorhandenen Risiken Schutzmaßnahmen zu definieren. 

Generell lässt sich festhalten, dass dieses Tool zwar die Möglichkeiten für ein Risikomanagement beinhaltet. Es hat aber keinen Anspruch auf Vollständigkeit. Es ist dem Anwender überlassen, welche Assets er einträgt und welche Gefährdungen er welchen Assets zuordnet. So kann es passieren, dass es Assets gibt die im Zuge des Risikomanagements nicht betrachtet werden. Das Programm weist darauf nicht hin. 

\subsubsection{Open-Source Programme}
Um den Prozess der Risikoanalyse nach dem BSI 200-3 durchzuführen kann man auf lizenzpflichtige und auf quelloffene Software zugreifen. Auf der Internetseite der BSI \footnote{\url{https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/ITGrundschutz/ITGrundschutzKataloge/Hilfsmittel/GrundschutznaheTools/grundschutznahetools_node.html}} wird auf eine Vielzahl quelloffener Programme verwiesen. Um logisch dem Prozess zu folgen wird hierbei mit Werkzeugen begonnen, die zur Analyse der Unternehmensstruktur und Prozesse genutzt werden können. 

\paragraph{OpenNMS - Strukturanalyse}
Das Werkzeug OpenNMS kann zur Analyse und zum Auflisten der Infrastruktur eines Unternehmens genutzt werden. Es wird auf den Plattformen Windows, Linux und in einem Docker zu Verfügung gestellt. Zur Evaluation innerhalb der Lehrveranstaltung IT-Sicherheitsmanagement, wurde die Linux Variante genutzt. Im weiteren musste ein Archiv heruntergeladen und konfiguriert werden. Nach der Konfiguration kann man die eigentliche Anwendung über eine Weboberfläche steuern. In der Oberfläche ist es möglich die Hardware und Softwarekomponenten eines Unternehmens als Knoten anzulegen. Wenn dies geschehen ist kann man die Knoten mit Meta-Informationen versehen und als Asset des Unternehmens aufnehmen. Als Ergebnis des Prozesses erhält man eine Liste mit Knoten bzw. Assets die, die Komponenten des Unternehmens abbilden. Die Strukturanalyse kann mit diesem Tool problemlos im Unternehmen erfolgen. Das Programm ist in zwei Versionen verfügbar Maridian und Horizon. Diese Unterscheiden sich Hauptsächlich im Release-Zyklus, sowie dem Einsatz. Die professionellere Variante ist Meridian, diese erscheint alle 12 Monate neu, ist für den Einsatz in Unternehmen gedacht und man muss jährliche Lizenzen erwerben. Die Horizon Version ist eher eine Server bzw. Hardware-Monitoringlösung, welche alle 3-4 Monate einen neuen Release hervorbringt. Sie wird von der Community herausgebracht und steht frei zum Download zur Verfügung.   

\paragraph{Imixs - Prozessanalyse}
Der Prozess der Strukturanalyse im Unternehmen erfasst neben der Struktur auch wichtige Prozesse. Um diese zu modellieren bzw. zu erfassen kann ein Framework namens Imixs\footnote{\url{https://www.imixs.org/}} genutzt werden. Streng genommen handelt es sich dabei um ein Plugin für Eclispe, mit welchem Geschäftsprozesse jeglicher Art modelliert werden können. Installieren kann man das Werkzeug über den Marketplace von Eclipse. Nach erfolgreicher Installation und einem Neustart von Eclipse kann man das Tool verwenden. Zur Modellierung wird das BPMN 2.0 verwendet. das Akronym steht für Business Process Model and Notation und stellt einen einheitlichen Standard zur Modellierung von Prozessen dar. Das Erfassen und Beschreiben von Prozessen im Unternehmen ist mit diesem Werkzeug einfach und präzise möglich. Des Weiteren sprechen die einfache Installation und die intuitive Bedingung für dieses Werkzeug. Weitere für das Tool sprechende Punkte sind: die fehlenden Lizenzkosten und das standardisierte .bpmn Austauschformat. 

\paragraph{OpenVAS - Erfolgsevaluation}
Um den Erfolg des Risikomanagementprozesses zu überprüfen ist es notwendig gewisse Standard Szenarien und die getroffenen Maßnahmen zu überprüfen. Hier verweist das BSI auf eine Werkzeug namens OpenVAS. Open weist wieder auf eine quelloffene Software hin und VAS steht für Vulnerability Assessment System. Grob dargestellt kann man sagen, dass dies eine Sammlung von Werkzeugen zur Analyse von Schwachstellen darstellt. Somit wird hier der Erfolg des Prozesses des Risikomanagements auf den Prüfstand gestellt.\ \\ \
\ \\
Um die Komplexität der Werkzeuge unter diesem Sammelbegriff zu verstehen ist es von Vorteil sich einen kurzen Überblick über diese zu verschaffen. Unter dem Punkt Vulnerability wird die Angreifbarkeit eines Systems verstanden, wie etwa das Scannen nach offenen Ports oder anderen Dingen. Im wesentlichen kann man sich OpenVAS als eine Sammlung von Funktionen vorstellen die Schwachstellen abklopfen. Diese Routinen werden auch als NVTs bezeichnet und stehen für Network Vulnerability Tests. Diese Dienste oder Programme müssen entsprechend Konfiguriert werden, dies wird über entsprechende Konfigurationsdateien realisiert. Um die Konfigurationen möglichst einfach und einfach und Flexibel zu gestalten werden unterschiedliche Schnittstellen zur Verfügung gestellt. Die Konfiguration kann über ein Commandline-Interface, eine Weboberfläche oder ein eigenes Betriebssystem, welches auf Linux basiert geschehen. Am Ende des Prüfprozesses werden die Daten kategorisiert und zusammen Klassen zusammengefasst um eine übersichtliche Prüfberichte zu erstellen und eine weitere Auswertung zu ermöglichen. Das BSI war am Prozess der Entwicklung zahlreicher NVTs beteiligt und treibt dessen Entwicklung voran\footnote{\url{https://www.bsi.bund.de/DE/Themen/Cyber-Sicherheit/Tools/OpenVAS/OpenVAS.html}}.\ \\ \    
\ \\
Um den Prozess des Risikomanagements objektiv bewerten zu können kann man OpenVAS einsetzen. Es ist konfigurierbar und stellt über 25.000 NVTs bereit. Es dient als Unterstützung des IT-Grundschutz, sowie Inventarisierung-Unterstützung. Es kann automatisiert Berichte erstellen und die Ergebnisse entsprechend Visualisieren. Darüber hinaus stellt es genügend Dateiaustauschformate wie etwa:
\begin{itemize}
	\item text,
	\item pdf,
	\item xml,
	\item html,
	\item latex.
\end{itemize}

Der Installationsprozess mittels einer virtuellen Maschine, erwies sich als sehr umständlich , ebenfalls die Installation in Kombination mit Kali-Linux erwies sich als nur bedingt praktikabel. Die Firma Greenbone Security stellt auf ihre Website\footnote{\url{https://www.greenbone.net/en/live-demo/}} eine Live-Demo vor diese wurde für die Evaluationszwecke der Lehrveranstaltung genutzt. Der Funktionsumfang in dieser Demo ist stark beschränkt, jedoch zeigt er die wichtigsten Elemente wie das einstellen von Parametern für einen Scan und die entsprechenden Berichte und Auswertungen. Der Greenbone Security Manager stellt eine Weboberfläche zur Konfiguration dar und ist in unterschiedlichen Versionen abhängig von der größe des Unternehmens verfügbar. Zusammenfassend zu diesem Werkzeug kann man sagen das es sich um ein sehr mächtiges Werkzeug handelt welches zur Evaluierung der getroffenen Maßnahmen genutzt werden kann. Jedoch kann die Funktionsweise nur auszugsweise dargestellt werden, aufgrund der enormen Komplexität des Programms. 

\subsubsection{Sidoc}
Sidoc ist ein Tool zur Durchführung des Risikomanagement-Prozesses von der Firma 2net. Es ermöglicht es dem Nutzer Assets zu erfassen, deren Schutzbedarf festzulegen, Bausteine aus dem IT-Grundschutzkatalog auszuwählen und entsprechende Maßnahmen zu treffen. Die Kosten der Maßnahmen können erfasst werden. Nach Inaugenscheinnahme der Demo-Version macht diese Software einen umständlichen, eher unübersichtlichen Eindruck. Ob die erforderliche Dokumentation mit dieser Anwendung erstellt werden kann lässt sich beim Testen der Software nicht herausfinden. Die Webseite des Herstellers gibt darüber ebenfalls keine Auskunft. 
Eine Importfunktion besitzt dieses Produkt nicht, ebenso wie grafische Auswertungen. 
Die Risikosituation des Unternehmens lässt sich am Stand der noch offenen Maßnahmen und einer einer prozentualen Angabe darüber, wie viele Maßnahmen der ausgewählten Kategorie bereits abgeschlossen sind, ablesen. 
Der Hersteller stellt eine Demoversion für Windows zum Download zur Verfügung. Angaben über die Kosten der Vollversion sind keine verfügbar.

\section{Zusammenfassung}

Auf dem Markt gibt es  zahlreiche Produkte um Risikomanagement umzusetzen. Bevor der Prozess begonnen wird, sollte man sich jedoch genau überlegen, welche Anforderungen die zukünftige Software haben soll. Es zeichnen sich signifikante Unterschiede beim Leistungsumfang der verschiedenen Produkte ab. Sidoc beispielsweise ist bei einem Einsatz in einem großen Unternehmen nicht zu empfehlen. Für den Anfänger im Bereich Risikomanagement, der sicher gehen will, dass er alles betrachtet hat, dem ist das Tool Verinice zu empfehlen, da dieses den Anwender mithilfe von Tutorials durch den gesamten Prozess führt. Für die Anwender die schon Erfahrung mit Risikomanagement haben oder nur einzelne Teilbereiche ihres Unternehmens abdecken möchten, können mit eramba oder Sidoc Erfolg haben. Sind diese Tools alle nicht in der engeren Auswahl bzw. ist der Anwender mit den zusätzlichen Funktionen der Tools überfordert, ist es möglich zu jeden Teilbereich des Risikomanagements sich ein Tool heranzuziehen, welches die einzelne Teilaufgabe souverän bearbeitet.










%%%
%%% end main document
%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% \appendix  %% include it, if something (bibliography, index, ...) follows below

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%
%%% bibliography
%%%
%%% available styles: abbrv, acm, alpha, apalike, ieeetr, plain, siam, unsrt
%%%
% \bibliographystyle{plain}

%%% name of the bibliography file without .bib
%%% e.g.: literatur.bib -> \bibliography{literatur}
% \bibliography{FIXXME}

\end{document}
%%% }}}
%%% END OF FILE
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%% Notice!
%%% This file uses the outline-mode of emacs and the foldmethod of Vim.
%%% Press 'zi' to unfold the file in Vim.
%%% See ':help folding' for more information.
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%% Local Variables:
%% mode: outline-minor
%% OPToutline-regexp: "%% .*"
%% OPTeval: (hide-body)
%% emerge-set-combine-versions-template: "%a\n%b\n"
%% End:
%% vim:foldmethod=marker
